% =============================================================================
% Artigo Científico — Trabalho 02 FAED/PPGIA/PUC-PR
% Formato: IEEE duas colunas, máximo 6 páginas
% Template: IEEEtran (versão 1.8b)
% =============================================================================
\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\graphicspath{{figures/}}

% =============================================================================
\begin{document}

\title{Análise Comparativa de Algoritmos de Busca em Grafos Aplicados a
       Redes de Backhaul Sem Fio para Smart Grid}

\author{
  \IEEEauthorblockN{Fernando Sabino Dantas, Guilherme Bauml Campagnoli, Rafael de Camargo Sampaio}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Programa de Pós-Graduação em Informática Aplicada (PPGIA)}\\
    \textit{Pontifícia Universidade Católica do Paraná (PUC-PR)}\\
    Curitiba, Brasil
  }
}

\maketitle

% =============================================================================
\begin{abstract}
Este artigo apresenta uma análise comparativa de cinco algoritmos de busca
em grafos — Dijkstra, Busca Gananciosa, A*, BFS e DFS — aplicados a uma rede
de backhaul sem fio para smart grid. A topologia experimental consiste em
25 nós distribuídos em três camadas (Access Points, Store-and-Forward e
Remotes), com pesos de aresta derivados de um custo composto baseado em
latência, throughput e taxa de perda de pacotes, parametrizado segundo
as especificações públicas do rádio GE MDS Orbit MCR 900~MHz e o modelo
de propagação Friis com sombreamento log-normal. Cinco pares
origem-destino foram avaliados em $\geq 5$ execuções independentes cada,
mensurando tempo de execução, nós expandidos e memória de pico. Os
resultados demonstram que A* reduz a expansão total de nós em 32{,}9\%
em relação ao Dijkstra, mantendo o mesmo custo ótimo nos cinco pares
avaliados. A busca gananciosa expande menos nós, porém produz caminhos
mais caros em quatro dos cinco pares; BFS e DFS servem como linhas de
base não-informadas, sem garantia de otimalidade em grafos ponderados.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
algoritmos de busca, grafos ponderados, backhaul sem fio, smart grid,
Dijkstra, A*, heurística admissível
\end{IEEEkeywords}

% =============================================================================
\section{Introdução}

Redes de backhaul sem fio para smart grid enfrentam requisitos conflitantes
de latência, confiabilidade e custo operacional. A seleção de rotas nessas
redes pode ser modelada como um problema de busca em grafo ponderado, onde
os pesos dos enlaces refletem métricas físicas da camada de rádio
frequência (RF): RSSI, SNR, latência e taxa de perda de pacotes
\cite{rappaport2002}.

Algoritmos de busca em grafos diferem fundamentalmente quanto à utilização
de informação de custo (estratégias cegas vs. informadas) e à garantia de
otimalidade da solução \cite{russell2020}. A comparação empírica dessas
diferenças em um domínio de aplicação real — em vez de grafos sintéticos
genéricos — permite uma análise crítica mais fundamentada dos trade-offs
entre eficiência computacional e qualidade de solução.

Este trabalho implementa e compara Dijkstra \cite{dijkstra1959}, A*
\cite{hart1968}, Busca Gananciosa, BFS e DFS em Python puro (sem uso de
bibliotecas que forneçam a lógica dos algoritmos), sobre uma topologia de
25 nós representando uma rede de backhaul de smart grid com dados sintéticos
compatíveis com LGPD. As contribuições são:

\begin{itemize}
  \item Função de custo composto parametrizada para enlaces RF de 900~MHz;
  \item Heurística euclidiana admissível e consistente derivada dos dados;
  \item Avaliação estatística com $\geq 5$ rodadas por par de teste.
\end{itemize}

% =============================================================================
\section{Trabalhos Relacionados}

O algoritmo de Dijkstra é a referência clássica para caminhos mínimos em
grafos com pesos não-negativos \cite{dijkstra1959}. A* generaliza essa
ideia ao combinar custo acumulado e estimativa heurística do custo restante,
preservando otimalidade quando a heurística é admissível e consistente
\cite{hart1968}. Russell e Norvig \cite{russell2020} discutem essa família
de algoritmos no contexto de busca informada, enquanto Cormen et al.
\cite{cormen2022} apresentam as propriedades fundamentais de BFS, DFS e
caminhos mínimos.

No domínio de redes de comunicação, a escolha do algoritmo de roteamento
depende não apenas da complexidade assintótica, mas também da semântica do
peso de enlace. O algoritmo de Dijkstra foi aplicado em redes de distribuição
elétrica para minimização de perdas de roteamento \cite{jha2013dijkstra}.
A comparação entre A* e Dijkstra em redes mesh de sensores IoT
\cite{alharbi2024astar} demonstra redução de nós expandidos com heurística
geográfica, resultado que também se aplica a topologias de smart grid.
Köhler e Rossmanith \cite{kohler2015bfsdfs} analisam BFS e DFS como linhas
de base em benchmarks de roteamento, documentando sua inadequação em grafos
com pesos assimétricos. Por isso, este trabalho combina modelos de propagação
RF \cite{rappaport2002,itu2019} e especificações públicas do rádio GE MDS
Orbit MCR \cite{ge_mds_mcr} para gerar uma topologia sintética, permitindo
avaliar os algoritmos sem expor dados operacionais reais.

% =============================================================================
\section{Modelagem da Rede e Função de Custo}

\subsection{Topologia}

A rede é modelada como um grafo não-direcionado $G = (V, E)$ com $|V| = 25$
nós e $|E| = 34$ arestas. Os nós pertencem a três categorias:

\begin{itemize}
  \item \textbf{AP} (3 nós): Access Points com conexão ao backbone cabeado;
  \item \textbf{SAF} (7 nós): repetidores Store-and-Forward;
  \item \textbf{Remote} (15 nós): concentradores de medidores inteligentes.
\end{itemize}

\subsection{Modelo de Propagação}

Os parâmetros de enlace são gerados pelo modelo de Friis para perda no
espaço livre (ITU-R P.525) com sombreamento log-normal:

\begin{equation}
  PL(d) = 20\log_{10}(d) + 20\log_{10}(f) + 20\log_{10}\!\left(\frac{4\pi}{c}\right) + X_\sigma
\end{equation}

onde $d$ é a distância em metros, $f = 928\,\text{MHz}$,
$X_\sigma \sim \mathcal{N}(0, 7^2)$~dB.

O throughput efetivo é estimado pela capacidade de Shannon com eficiência
prática de 55\%:

\begin{equation}
  C = 0{,}55 \cdot B \cdot \log_2(1 + \text{SNR}_\text{lin})
\end{equation}

com $B = 200\,\text{kHz}$ (modo narrow-band SCADA do GE MDS MCR
\cite{ge_mds_mcr}).

\subsection{Função de Custo Composto}

O peso de cada aresta combina três métricas de qualidade do enlace:

\begin{equation}
  w(u,v) = \alpha \cdot \ell_{ms} + \beta \cdot (1 - \tau_{norm}) \cdot 100 + \gamma \cdot \rho
  \label{eq:peso}
\end{equation}

onde $\ell_{ms}$ é a latência em ms, $\tau_{norm} = C / C_{max} \in [0,1]$
é o throughput normalizado, $\rho$ é a taxa de perda de pacotes (\%), e
$\alpha = 0{,}4$, $\beta = 0{,}4$, $\gamma = 0{,}2$.

% =============================================================================
\section{Algoritmos de Busca}

\subsection{Dijkstra}

Expande o nó de menor custo acumulado $g(n)$.
Complexidade: $O((V+E)\log V)$.
Garante solução ótima em grafos com pesos não-negativos \cite{cormen2022}.

\subsection{A*}

Expande o nó de menor $f(n) = g(n) + h(n)$.
A heurística euclidiana:

\begin{equation}
  h(n) = d_E(n, t) \cdot \min_{(u,v) \in E} \frac{w(u,v)}{d_E(u,v)}
  \label{eq:heuristica}
\end{equation}

é admissível ($h(n) \leq h^*(n)$) e consistente, garantindo otimalidade
sem re-expansão de nós \cite{hart1968}.

\subsection{Busca Gananciosa}

Expande apenas por $h(n)$, ignorando $g(n)$.
Rápida, mas não garante otimalidade.

\subsection{BFS e DFS}

BFS (fila FIFO) garante mínimo de saltos em grafos não-ponderados.
DFS (pilha LIFO) não oferece garantia alguma de otimalidade.
Ambos têm complexidade $O(V+E)$.

% =============================================================================
\section{Experimentos e Resultados}

\subsection{Configuração Experimental}

Cinco pares origem-destino cobrem cenários distintos do backhaul:

\begin{table}[h]
\caption{Pares de teste}
\label{tab:pares}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\# & Origem & Destino \\
\midrule
1 & REM-01 & AP-01   \\
2 & REM-14 & AP-02   \\
3 & REM-01 & REM-15  \\
4 & REM-07 & REM-12  \\
5 & REM-02 & REM-09  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Os experimentos foram executados em um laptop com processador Intel Core
Ultra~5 125U (frequência máxima 4,30\,GHz) e 16\,GB de memória DDR5-5600.

Cada par foi executado $N = 5$ vezes independentes por algoritmo em Python
3.13.13, usando uma base SQLite sintética gerada com semente fixa
(\texttt{seed=42}). Métricas coletadas: tempo de execução (ms), nós
expandidos, custo do caminho, comprimento (saltos) e memória de pico (KB).
Os tempos de execução são inferiores a 1\,ms, portanto flutuações causadas
por interrupções do sistema operacional, coleta de lixo do Python ou
variações de cache de CPU dominam a variância temporal; a métrica mais
informativa neste experimento é a expansão de nós.

\subsection{Resultados}

\begin{table*}[t]
\caption{Resultados médios por par e algoritmo ($N=5$)}
\label{tab:resultados}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{cllrrrr}
\toprule
\# & Origem--Destino & Algoritmo & Tempo (ms) & Nós & Custo & Saltos \\
\midrule
1 & REM-01--AP-01  & Dijkstra   & 0.0537 & 4  & 116.1030 & 2 \\
1 & REM-01--AP-01  & A*         & 0.0250 & 3  & 116.1030 & 2 \\
1 & REM-01--AP-01  & Gananciosa & 0.0706 & 3  & 116.1030 & 2 \\
1 & REM-01--AP-01  & BFS        & 0.0122 & 3  & 116.1030 & 2 \\
1 & REM-01--AP-01  & DFS        & 0.0142 & 3  & 116.1030 & 2 \\
\midrule
2 & REM-14--AP-02  & Dijkstra   & 0.0247 & 10 & 246.9680 & 3 \\
2 & REM-14--AP-02  & A*         & 0.0304 & 6  & 246.9680 & 3 \\
2 & REM-14--AP-02  & Gananciosa & 0.0262 & 6  & 320.8501 & 5 \\
2 & REM-14--AP-02  & BFS        & 0.0103 & 7  & 246.9680 & 3 \\
2 & REM-14--AP-02  & DFS        & 0.0128 & 4  & 246.9680 & 3 \\
\midrule
3 & REM-01--REM-15 & Dijkstra   & 0.0414 & 24 & 468.7836 & 6 \\
3 & REM-01--REM-15 & A*         & 0.0489 & 17 & 468.7836 & 6 \\
3 & REM-01--REM-15 & Gananciosa & 0.0370 & 12 & 540.9297 & 8 \\
3 & REM-01--REM-15 & BFS        & 0.0209 & 25 & 468.7836 & 6 \\
3 & REM-01--REM-15 & DFS        & 0.0358 & 25 & 468.7836 & 6 \\
\midrule
4 & REM-07--REM-12 & Dijkstra   & 0.0323 & 18 & 308.4837 & 5 \\
4 & REM-07--REM-12 & A*         & 0.0313 & 9  & 308.4837 & 5 \\
4 & REM-07--REM-12 & Gananciosa & 0.0205 & 6  & 316.9294 & 5 \\
4 & REM-07--REM-12 & BFS        & 0.0216 & 22 & 377.5272 & 5 \\
4 & REM-07--REM-12 & DFS        & 0.0291 & 15 & 308.4837 & 5 \\
\midrule
5 & REM-02--REM-09 & Dijkstra   & 0.0295 & 17 & 363.3195 & 5 \\
5 & REM-02--REM-09 & A*         & 0.0453 & 14 & 363.3195 & 5 \\
5 & REM-02--REM-09 & Gananciosa & 0.0291 & 9  & 393.0632 & 5 \\
5 & REM-02--REM-09 & BFS        & 0.0197 & 19 & 363.3195 & 5 \\
5 & REM-02--REM-09 & DFS        & 0.0290 & 17 & 363.3195 & 5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

No agregado, Dijkstra expandiu 73 nós nos cinco pares, enquanto A* expandiu
49, uma redução de 32{,}9\% mantendo custo idêntico ao ótimo em todos os
casos. A busca gananciosa foi a mais econômica em expansão média
(7{,}2 nós), mas apresentou custo médio 12{,}3\% superior ao ótimo. BFS foi
rápido em tempo absoluto, mas expandiu mais nós que A* e teve custo 22{,}4\%
maior no par 4. DFS coincidiu com o custo ótimo nesta topologia, mas esse
resultado decorre da ordem de vizinhança e não constitui garantia algorítmica.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \setlength{\fboxsep}{4pt}
  \fbox{
  \begin{minipage}{0.90\columnwidth}
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabular}{c}
  AP-01 \hspace{1.5em} AP-02 \hspace{1.5em} AP-03 \\
  $\downarrow$ \hspace{3.0em} $\downarrow$ \hspace{3.0em} $\downarrow$ \\
  SAF-01 \quad SAF-02 \quad SAF-03 \quad SAF-04 \\
  SAF-05 \quad SAF-06 \quad SAF-07 \\
  $\downarrow$ \\
  REM-01 \ldots REM-15
  \end{tabular}
  \end{minipage}}
  \caption{Esquema conceitual da topologia sintética de backhaul. O repositório
           gera visualizações HTML interativas com pesos e caminhos destacados
           para cada algoritmo no primeiro par avaliado.}
  \label{fig:topo}
\end{figure}

% =============================================================================
\section{Análise Crítica}

\subsection{Qualidade da Solução}

Dijkstra e A* retornam, por construção, o caminho de custo mínimo segundo
a função \eqref{eq:peso}. Os resultados confirmam custos idênticos para
ambos nos cinco pares avaliados, validando empiricamente a implementação
da heurística admissível. A busca gananciosa mostra o trade-off esperado:
em quatro pares encontrou caminhos de custo superior ao ótimo, com
sobrecusto máximo de 29{,}9\% no par REM-14--AP-02.

BFS e DFS não incorporam pesos na decisão de expansão. Por isso, mesmo
quando coincidem com o custo ótimo, o resultado deve ser interpretado como
efeito da topologia e da ordem de vizinhança, não como garantia de qualidade
de solução. O caso REM-07--REM-12 ilustra essa limitação: BFS escolheu um
caminho com custo 22{,}4\% superior ao ótimo apesar de preservar o mesmo
número de saltos.

\subsection{Eficiência Computacional}

A heurística \eqref{eq:heuristica} direciona A* para o destino, reduzindo
o número de nós expandidos em relação ao Dijkstra. A maior redução ocorreu
no par REM-07--REM-12, de 18 para 9 nós (50\%). No agregado, a redução foi
de 73 para 49 nós (32{,}9\%). O custo temporal medido é muito pequeno para
todos os algoritmos por causa da escala reduzida do grafo, portanto a métrica
mais informativa neste experimento é a expansão de nós, não o tempo absoluto.

O consumo de memória de pico, medido via \texttt{tracemalloc}, reflete
diretamente o tamanho das estruturas abertas de cada algoritmo. A busca
gananciosa registrou o menor consumo médio (2,31\,KB), pois mantém uma fila
de prioridade pequena ao direcionar a busca pela heurística. DFS e BFS
apresentaram valores intermediários (3,00 e 3,05\,KB, respectivamente).
A* e Dijkstra registraram os maiores consumos (3,21 e 3,63\,KB), reflexo
das filas de prioridade que armazenam todos os nós abertos com seus custos.
Em grafos maiores, essa diferença cresce proporcionalmente ao número de nós
expandidos, tornando-se relevante em redes de smart grid com centenas de nós.

\subsection{Complexidade Assintótica}

\begin{table}[h]
\caption{Complexidade assintótica}
\label{tab:bigO}
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
Algoritmo   & Tempo           & Espaço  \\
\midrule
Dijkstra    & $O((V+E)\log V)$ & $O(V)$ \\
A*          & $O((V+E)\log V)$ & $O(V)$ \\
Gananciosa  & $O((V+E)\log V)$ & $O(V)$ \\
BFS         & $O(V+E)$        & $O(V)$  \\
DFS         & $O(V+E)$        & $O(V)$  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Trade-offs para Backhaul Smart Grid}

Em redes de smart grid, o custo de falha de entrega de um telegrama SCADA
(controle) supera o custo computacional de qualquer algoritmo nesta escala.
Portanto, a prioridade é otimalidade e previsibilidade da rota. A* apresenta
o melhor equilíbrio neste experimento: garante otimalidade como Dijkstra,
mas reduz a expansão de nós pela heurística geográfica. A busca gananciosa
é atrativa quando o objetivo é resposta rápida com baixo consumo de memória,
mas o sobrecusto observado em quatro pares a torna inadequada como decisão
primária de roteamento para enlaces críticos.

% =============================================================================
\section{Conclusão}

Este trabalho comparou Dijkstra, A*, busca gananciosa, BFS e DFS em uma
topologia sintética de backhaul sem fio para smart grid. A função de custo
composto integrou latência, throughput normalizado e perda de pacotes,
enquanto a heurística euclidiana escalonada permitiu aplicar A* preservando
admissibilidade e consistência.

Os resultados mostram que A* manteve o mesmo custo ótimo do Dijkstra nos
cinco pares avaliados e reduziu a expansão total de nós em 32{,}9\%. A busca
gananciosa expandiu menos nós, mas introduziu sobrecusto de rota em quatro
pares, chegando a 29{,}9\%. BFS e DFS permanecem úteis como linhas de base
didáticas, porém não devem ser usados como estratégia principal em grafos
ponderados quando o custo do enlace representa qualidade operacional.

Como trabalhos futuros, recomenda-se ampliar o número de topologias
sintéticas, variar os pesos da função de custo conforme perfis de tráfego
SCADA distintos e comparar os algoritmos com protocolos de roteamento usados
em redes industriais e IoT de baixa potência.

% =============================================================================
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references}

\end{document}
